【愛因斯坦遊記】快閃遊香港坐人力車上山頂 讚景色媲美瑞士

愛因斯坦曾兩次到香港。(右圖為1920年代的中環皇后像廣場。)

美國普林斯頓大學出版社上月底出版《愛因斯坦遊記：遠東，巴勒斯坦和西班牙，1922-1923》，讓這名物理學家生前軼事再被關注。新書除提及愛因斯坦曾到兩次上海外，亦因為到日本演講，而到過香港兩次。據由一班年輕人專門製作本地歷史網頁「港識多史」資料，愛因斯坦於1922年11月9日到達香港，短短逗留一日後出發到日本，到了1923年1月5日，回程時再路經香港。

據悉，到港愛因斯坦非常低調，未有出席任何公開活動，不過他曾到猶太人會所會見猶太人。當年，香港早期英文報章《士蔑西報》（The Hongkong Telegraph）曾與愛因斯坦進行電話訪問，幸得其懂英語的妻子米列娃協助，訪問才得以完成。

對香港的印象，愛因斯坦覺得天氣太熱，不過迷人的景色媲美瑞士。他原想在同擁英國與中國文化特色的香港大學演講，不過最後因身體太疲累而放棄。而留港短短一天期間，愛因斯坦暢遊港島、於淺水灣酒店品嚐下午茶、坐人力車上山頂觀賞維港美景，直至翌日清早他便離開香港前往日本。他回程時路經香港，就參加了猶太人會所舉辦的歡迎招待會。

港識多史網站